\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,final]{article}

% cestina a fonty
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}
% balicky pro odkazy
\usepackage[bookmarksopen,colorlinks,plainpages=false,urlcolor=blue,unicode]{hyperref}
\usepackage{url}
% obrazky
\usepackage[dvipdf]{graphicx}
% velikost stranky
\usepackage[top=3.5cm, left=2.5cm, text={17cm, 24cm}, ignorefoot]{geometry}

\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{program}
\usepackage{bm}
\usepackage{hhline}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% titulní strana

% !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
\def\authorA{Radim Kubiš, \url{xkubis03@stud.fit.vutbr.cz}}
\def\projname{Projekt č.~3\\Konverze obrazového formátu GIF na BMP}
% !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

\input{title.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% obsah
%\pagestyle{plain}
%\pagenumbering{roman}
%\setcounter{page}{1}
%\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% textova zprava
\newpage
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Knihovna \emph{gif2bmp}} \label{knihovna}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Zdrojový kód je psán v~jazyce~C, nepoužívá rozšíření~z~C++ ani nevyužívá jiných
knihoven pracujících s~formáty \emph{GIF} nebo \emph{BMP}. Tabulky barev jsou
řešeny vlastní implementací přes struktury, které lze nalézt v~hlavičkovém
souboru \texttt{gif2bmp.h}.

Implementovaná knihovna \emph{gif2bmp} dává k~dispozici pouze převodní funkci
\begin{verbatim}
int gif2bmp(tGIF2BMP *gif2bmp, FILE *inputFile, FILE *outputFile).
\end{verbatim}
Pomocné funkce pro převod, práci se slovníkem a~funkce zapisující výsledný
\emph{BMP} soubor nejsou z~rozhraní knihovny dostupné.

Funkce \texttt{gif2bmp} podporuje soubory typu \emph{GIF}:

\begin{itemize}
  \item zakódované metodou LZW,
  \item verze GIF89a,
  \item 1--8 bitový formát,
  \item prokládáné řádky,
  \item globální tabulku barev,
  \item lokální tabulku barev,
  \item kombinaci globální a~lokální tabulky barev,
  \item více obrazových bloků v~jednom souboru (včetně jejich pozicování),
  \item převod animace -- výsledkem je pouze poslední snímek, předchozí snímky
  by bylo možné ukládat na koncích jednotlivých bloků.
\end{itemize}

Další rozšiřující bloky \emph{GIF} formátu jsou pouze přeskakovány a~nejsou
do výsledného \emph{BMP} souboru nijak interpretovány. V~knihovně lze po
odkomentování jednotlivých řádků pouze nechat vypisovat informace nacházející
se v~těchto blocích.

Výsledkem převodu je nekomprimovaný obrazový soubor \emph{BMP} obsahující pouze
hlavičky \texttt{BITMAPFILEHEADER} a~\texttt{BITMAPINFOHEADER}, následované
zakódovanými obrazovými daty v~režimu \emph{TrueColor}, kde je každý pixel
reprezentován přímo svými \emph{RGB} hodnotami uloženými ve~třech bytech, tedy
24\,bitů/pixel. Tento formát neobsahuje žádnou globální paletu barev.

Po převodu obsahuje struktura \texttt{gif2bmp}, která je jako první parametr
konverzní funkce, záznam o~převodu -- velikost původního \emph{GIF} souboru
a~nového \emph{BMP} souboru.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Demonstrační aplikace} \label{aplikace}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Aplikace \texttt{gif2bmp}, která vznikne přeložením zdrojových kódů příkazem
\texttt{make}, demonstruje funkčnost implementované knihovny. Zpracování
vstupních argumentů využívá funkci \texttt{getopt}. Pokud jsou zadány všechny
potřebné parametry programu, aplikace provede převod souboru \emph{GIF}
na \emph{BMP}.

\newpage

Použití aplikace:

\begin{verbatim}
    ./gif2bmp [-i input_file] [-o output_file] [-l log_file] [-h]

        -h print help
        -i input file name (GIF), default: stdin
        -o output file name (BMP), default: stdout
        -l log file name, default: without log file
\end{verbatim}

Při zadání argumentu \texttt{-l} je vytvořen logovací soubor obsahující login
řešitele, velikost vstupního \emph{GIF} a~výstupního \emph{BMP} souboru.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Algoritmus} \label{algoritmus}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Funkce \texttt{gif2bmp} zpracovává vstupní \emph{GIF} postupně byte po bytu.
Po rozkódování úvodní hlavičky souboru pokračuje s~dalšími obsaženými bloky.

Obrazová data se nacházejí v~\emph{image blocích} a~jsou zakódována
pomocí LZW metody. Tato data jsou ukládána do pomocného dynamického pole, dokud
není načten byte s~hodnotou \texttt{0x00}, který oznamuje konec
\emph{image bloku}.

Jakmile je načten koncový byte obrazových dat, provede se nad polem s~načtenými
byty algoritmus dekódující LZW:

\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{2pt}
  \item Inicializace proměnných.
  \item Pokračuj, dokud není zpracováno celé pomocné pole bytů, jinak ukonči
  algoritmus.
  \item Pomocí maskování bitů nad byty v pomocném poli získej index barvy
  následujícího pixelu dle délky LZW kódu.
  \item Pokud je nový index hodnotou pro konec LZW dat, ukonči algoritmus.
  \item Pokud je nový index hodnotou \emph{clear kódu}:
  \item[]
    \begin{itemize}
      \item Resetuj délku LZW kódu na minimální.
      \item Pokračuj bodem 2.
    \end{itemize}
  \item Pokud je zcela naplněna tabulka pro nové indexy výstupních dat,
  zvyš velikost LZW kódu o 1 a pokračuj.
  \item Pokud se jedná o první zpracovávaný index pro aktuální délku LZW kódu,
  dej na výstup barvu dle tohoto indexu a pokračuj bodem 2.
  \item Pokud již existuje záznam se získaným indexem:
  \item[]
    \begin{itemize}
      \item Dej na výstup hodnoty indexů tohoto záznamu.
      \item Přidej nový záznam s indexy.
    \end{itemize}
  \item Pokud záznam se získaným indexem NEexistuje:
  \item[]
    \begin{itemize}
      \item Přidej nový záznam s indexy.
      \item Dej na výstup hodnoty indexů tohoto záznamu.
    \end{itemize}
  \item Pokračuj bodem 2.
\end{enumerate}

\end{document}
